<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es125.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es125.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>anhar</h.title>
<h.author>Margoob</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Journal</publisher>
<pubDate>1986</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es125.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page P.No/63.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								( 63 ) 1
								قاضی غلام مُحمّد</p>

<p></p>

<p>
							کأشُر فوک لور </p>

<p>										تٔ
										مِزاح
	کأشُر فوک لور تٔ لُکٔ ادب چُھ پَنٔ نیو واریہَو خۆصُوصےژَو کِنی بۆرُت بار تی 
بےۆن۔ ےِ چھێِ حأرأنی
ہنز کَتھ زِ ےۆدوَے ےِ زبان چَھنٔ زانہ تِ وُہَو پَنژہَو لچھَو کھۄتٔ زےادٔ لُوکَو وَرتأومٔژ 
توتِ چُھ اَتھ منز تیُوت
مۄلل سرماےِ ےُس بَجِ کھۄتٔ بَجِ زبأنی ۂندِ خأطٔر تِ فخرس لاےق چُھ۔ کٔشیر تٔ 
کأشری لُکٔ چِھ وقتٔ وقتٔ آسمأنی 
تٔ زمینی بلاےَو ؤلی مٔتی تٔ یمن بلایَن تٔ مُصیبتَن چُھ اکھ تواتُر Periodicity  
لَبنٔ یوان۔ یتھین حالاتن منز اگر کانہ اکھ چیز
 
								( 64 ) 2
بچاوُک سامانٔ ہێکِ ہے بٔنِتھ سُ چُھ مِزاح ےێمِ سٔتی کأشریو لُکَو یم تاوَن تٔ یزا 
ویترأوِتھ
ہێکی۔ مِزاح چُھ ےێتی کین نسکینَن ۂندِ خأطرٔ اکھ وفأےی نظام بٔنِتھ وۄتلان۔ پۆز 
چُھ ےِ زِ کأشرین
لُکن ےِ وقتٔ وقتٔ گُدررےومُت چُھ تێلِ اوس تِمَن ےا گۄپھ تٔ غار رٹٔنی ( ےِ کےنژَن 
نفرن
کرُن تِ پےۆو ) نَتٔ کُنِ طریقٔ دۄہ دین گُزارُن تٔ زُوِ زٔٹ بچاؤنی۔ گۄڈٔ نیتھ نِمَو 
أسی
کأشِر زبأنی ۂندی تِم محاورٔ ےَتھ منز مِزحِچ اکھ زیرےن لہر چھێِ درینٹھی گژھان 
مثلن
زُؤزٔٹ بچاؤنی، درْاگٔ ماگٔ بچُن، عُمر زیٹھ تٔ مُہم کریُوٹھ، سۄخن ڈینگی 
گژٔھنی، ےێلِ کَن تێلِ نٔ سۄن ےێلِ سۄن تێلِ نٔ کَن بےترِ۔ وُچھِو یمن محاورن منز 
چُھ ٹاکارٔ زناگی کُن اکھ
استہزأےی اندازٔ لَبنٔ یوان تٔ مِزحِچ زیرےن لہر چھێِ یمَن منز مُوجُود۔ عمر زیٹھ تٔ 
مُہم کرےُوٹھ چُھ اکھ محاورٔ ےُس کُکہم پأٹھی کأشرین ہنزِ زندگی ہُند ترجمان چُھ۔ 
مطلب چُھ ےِ کأشرِس
چھێِ زیٹھ عمر اَمِ مُوجُوب دِنٔ آمٔژ تِ کےازِ أمِس چِھ بێےِ تٔ مُہم تٔ مُصیبتھ 
ویترأؤنی
تٔ پزر تِ چُھ ےی۔ اکھ محاورٔ چُھ، مٔرِتھ شێِ ریتھ بقاےا، دپان أکی پٹھوَأری وۆن 
مَرنٔ وِزِ
گامٔ کین لُکن زِ مےانِ دٔسی ووت تۄہِ سَخ تکلیف تٔ یزا۔ وۄنی چُھؤ سوالِ خُدا زِ 
مےأنِس
شوَس دٔ زیو سأری سٔے گامس منز کھکٔر۔ سێدیو سادَو لُکَو بُوز تٔ کۆرُکھ برابر ۓ۔ 
چُوکی درن 
دیُت رپورٹ زو لاشِ آےِ ےہانتھ کرنٔ تٔ لُکھ نِےکھ شن ریتَن پیٹھ جےل۔ یتھَے 
پأٹھی
اگر أسی کأشِر زبأنی بێےِ ہنا تی سَنَو ےِ کَتھ چھێِ ٹاکارٔ لَبنٔ یوان زِ سانِ زبأنی 
منز چِھنٔ
      Positive Attributes   بےان کرنٔ خأطرٔ لفظٔے مُوجُود۔ مثلن اگر
اَسِ ونُن آسِ کُور چھێِ خُوبصُورتھ، أسی چھِ وَنان سۄ چھێِ ترْٹھ ہِش، ےا مظہر 
ہِش ےا زہر
ہِش ےا بۆڈ مکانٔ چُھ بلاے ہےُو باسان۔ گرا چُھ ترْٹھ ہےُو   تٔ اگر اَسِ
بازرٔچ وۄسٔ درۄسٔ تِ ڈسِ باؤنی، أسی چھِ وَنان زازر چُھ دَزان اَمِ قٔسمیکِ 
اظہارُک 
بُنی ےأدی وجہ چُھ ےی باسان زِ اَسِ چُھ مُثبت اندازٔ سوچنُک سلیقٔ کمٔے پہَن۔ 
أخر
 
								( 65 ) 3
سُ ےی ہے تِ کَتِ۔ درْاگ، ماگ، سہلاب، پُلیس، نرووُل، راکھٔ، چُوکی در بےترِ چھِ
أسی مٔتی دۄہے کأشرےن زاگِ بِہِتھ تٔ أمی سُند رَدِ عمل رُود صرف کُنِ طریقٔ پنُن 
پان
بچاونچی ےوت فکرِ تام مۆحدُود۔ ےِ کِتھٔ ہێکِ ہے سۄنچِتھ أکِس آزاد انسان سٔنزِ 
تراےِ۔
ےِ چھێِ دلچسپ کَتھ زِ پنجاب ےُس اَسِ بلکُل نکھٔ چُھ تَتِ چھِ میرز صاحبان، ہےر 
رانجا،
سوہنی دہےوال ۂسی، پنُوں عاشق تٔ ماشوق ؤتھی مٔتی۔ ےتھَے پأٹھی چُھ پریتھ 
ملکس منز پنٔنی
عاشق تٔ ماشوق جورِ مگر اسِ چَھنٔ اَمِ قسمٔچ کانہ تِ جُورےا0 وۄنی دپِ کانہ ہی 
مال تٔ
تأگی راے  چھنا مگر عرض چُھ ےِ زِ اَتھ منز تِ چُھ اکھ کِردار پاتالُک تٔ لێہازا 
خےالی۔ مطلب
چُھ ےِ زِ اَسِ چُھ عشق تِ بێیس کُن لاعگِتھ کۆرمُت۔ أخر پُلین اگر بوزاو تٔ تێلِ ما
نی ہَن رٔٹِتھط اَسِ ہےۆت نٔ پانَس پیٹھ کِہےں۔ رَٹٔ نَے تٔ کَس رَٹن۔ یتِ چُھ پَزر
زِ سأنی لولٔ بأتھ چھِ تِتھی زِ نێچو ہێکِ مألِس برۄنہ کَنِ گێوِتھ تٔ مندچزِ ۂنز 
چَھنٔ کانہ
کَتھٔے تٔ موج ہێکِ شُرِس تِ ےۆہے بأتھ ہو ہو کرنٔ وِزِ بوزنأوِتھ، تِکےازِ یمَن منز
چُھ سیٹھٔے زےادٔ علامٔتی اندازٔ ےُس نٔ براہِ راس فقط جِنسٔے ےوت سٔتی عام پأٹھی 
منسُوب
ےی کرنٔ۔
	اگر أسی زانہ کأشِر زبأنی ۂندی تِم چاٹھ جمع کرہُوکھ یم ہَتٔ بدیو ؤری ےَو 
پیٹھٔ
ےێتِ مُروج چِھ تٔ تِہنھ اکھ نفیس ژأر کَرنٔ یےِ سُ بَنِ تَھدِ پاےُک مِزحُک اکھ
شاہکار۔ أسی نِمو ےێتی تھَس صرف زٔ چاٹھ۔ گۄڈنکِس چاٹھس چُھ مُفلسی تٔ 
نادأری
سٔتی زبردس واٹھ یم کأشرین ہتٔ بدیو ؤرےَو پیٹھ لٔگی لأنی رُودی مٔتی چھِ۔ 
دَپان
اکِ زنانِ وۆن خاندارس مێِ اَنتٔ نۆو پھےرَن۔ تٔمی دۆپُس اَدٔ کےا کےنہ پرواے چُھنٔ
پَتٔ ؤژھ ےِ زنان ےارٔبل تٔ ےاربل کاکٔ نین سٔتی دربار کران وۆننکھ زِ مێِ اَنَن نۆو
پھےرن۔ اکھا ؤضٔھس ہےے مێِ چُھ گژھُن سالَس تٔ مێِ تےے دِتتتھ لاگنٔ خأطرٔ۔ 
بێےِ تِ
 
								( 66 ) 4
وۆنُس ےی۔ دۆپنکھ پرواے کےا چُھ نیتَو۔ دارِ پیٹھ اوسُس خاندار بوزان تٔ دِژنَس 
بَڑِ کریکھ  ژٹناو ژٹناو نۆو پھیرن  نۄقطٔ چُھ ےِ زِ پھیرن اوسنٔ وُنِ اَنٔ نَے آمُت۔
ےِ چُھ انتہأےی افلاس تی نادأری ہُند سُ ردِعمل ےُس ٹرےجڈی ہُند باس چُھ دِوان۔
یتھَے پأٹھی چھێِ اکھ اَسأمی خۄجس دکانس پیٹھ گژھان۔ دۆپنَس مێِ چھێِ 
مجبُوری
تٔ بیمار اوسُم شفاخانٔ تام نیُن تانی دیتَو پنُنگُر0 خۄجَب ہووُس خُدا رسول صلی اللّٰہ 
علےہ وسلم دۆپنَس
گُر ہبا چُھنٔ ےێتِ کےنہ۔ تانی دِژ گانٔ مَنزٔ گُری ہِنی تٔ اسأمی أژھ خۄجَس
نَ حَض گُر اَے أتی چُھؤ تٔ خۄگِ وۆتھُس عجیب انسانا چُھکھ مےأنِس خُدا رسولَس 
صلی اللّٰہ علےہ وسلم نٔ پَژھ تٔ
گُری ہِنِ چُھکھ پَژھ کَران۔ اَتھ چاٹھس منز چھێِ اسأمی اکھ کِردار تٔ خۄجِ اکھ
وِلن بٔنِتھ وۄتلان۔
یتھَے پأٹھی اگر أسی کأشُر لُکٔ ادب ( ےۆدوَے سُ نثرس ےا نظمس منز چُھ مُوجُود ) 
نِمَو اَسِ باسِ زِ سارؤے
کھۄتٔ بۆڈ سۄخنُک موضُوع چُھ مِزحٔے تٔ کےازِ نٔ۔ دَپان ٹرےجڑی کُن چھێِ زٔ وَتٔ 
اکھ وَتھ چھێِ سۄے
ےۄسٔ سٔنجیدٔ فَن کِ ذٔری ےِ چھێِ گژھان تٔ بےاکھ وَتھ ےۄسٔ ہَنا زےادٔ کُڑٔر چھێِ 
سۄ چھێِ
مزحٔچ وَتھ۔ ےۄسٔ کَتھ أسی وارِےہَن صفن پیٹھ زأوی جارو تٔ نۄقطو سٔتی وۄتلاوَو 
سۄ چھێِ
باضے أکِس لۄکٹِس لطیفس منز تِتھ پأٹھی وَوتلان زِ انسان چُھ بوزِتھ پِھری پِھری 
سونچان
اَسان تٔ ودان۔ اَسُن تٔ وَدُن چُھ سیٹھاہ قریب تٔ اخٔر اَسِ چُھنا زےادٔ اَسنٔ وِزِ تِ 
اۆش
یوان۔ سرماےِ دارس تٔ مۆزُور سٔندِس جنگس پیٹھ چھِ اَسِ نظم ہا تٔ صفٔ ہا 
لێکھی مٔتی۔
نی تَو ےِ کأشُر لطیفٔ۔ دَپان أکی مۆزُورن کھأج خۄجس سٔتی مِس پورس پیٹھ شێِ 
ہےرٔ کٔھسِتھ
ترێ مَن نُنٔ بُہِری تٔ اۆتَتھ وأتِتھ پیو مۆزُورِ پیٹھ اێختلاف۔ مۆزُورن تُج نُنٔ بُہری
تٔ وأجِن شَن ہےرن بۄن تٔ تھاونَس آنگنس منز پنٔنی کِنی تأرٔن خۄجس مگر 
نیصف
زےادٔ تٔرٔس پانس تِ۔ اَسِ چُھ دۄہے ےی کۆرمُت  مۄردٔ باد ، زندٔ باد تٔ 
ضۆرُور کۆر
 
							( 67 ) 5
اشِ دۄہے مگر چھےکرس باسےوو زِ أسی چھِ پانٔے خلاف نعرٔ أسی مٔتی دِوان۔ یتھَے 
پأٹھی
چُھ اکھ لطیفٔ زِ اکھ کھخراہ اکھ اوس مَژِ نێندرِ مأدانَس منز شۆنگِتھ۔ اَپأری پۆک 
ہُون۔
ہُونی تُج زنگ تھۆد تٔ کۆرنَس کھرِ کلس مٔتھٔر۔ تۆت لٔگِتھ گۄَو کھۆر ہُشار تٔ 
وۆنُن اسمانس
کُن  خُداےِ شُکر بٔنِ نَے ےَتھ زمینَس شُوبِ ہے ےۆہے رحمت باراب  وُچھو اَمِ
لطٔفُک طنز کُوت سرۆن تٔ کارگر چُھ۔ یتھَے پأٹھی چھِ دپان زِ اکھ ژُوراہ اکھ ژاو 
دۄہلی مکانس
منز ژُوڑ کرنٔ۔ ےِ آو رٹنٔ تی پُلسَس حوالٔ کَرنٔ۔ تھاندارن دِتس سیٹھاہ چوب تٔ 
پرژھنس
ژٔ کێہو دۄہلی پِھران۔ ژُور وۆتھُس جناب بٔ چُھس اَنِ گٹِ کھوژان۔ ۓ لطیفٔ تِ 
چُھ کأشرین
ہندِ نفسےاتُک اکھ أنٔ۔ بُنی ےأدی طور چھِ أسی کھُوژی نیل۔ وۄنی گۄو ژُور کَرٔنی 
سۄ چھێِ صرف
شاےد اَمِ مُوجُوب کٔر مٔژ زِ بُوزمُت چُھ ژُور تِ چھێِ یوان کرنٔ۔ کُنِ قومُک مزازٔ 
پرکھاونٔ
خأطرٔ چھِ تَمِ قومچِ زبأنی ہُند مُطالٔ کرُن تٔ بێےِ لُکٔ ادب ویژھناوُن اکھ
بۆڈ ؤسیلٔ تِکےازِ زبان تٔ لُکٔ ادب چھِ تقریبن أسی  غأر شۆعُوری طور وَرتاوان تٔ 
لێہازا
چُھ ےِ پَزِچ باوَتھ کَران۔ ےِ لۄکُٹ ژکُل ےَتھ کعشیرِ چھِ وَنان کٔژِ تانی لَچھَو لُکَو 
سٔتی
آباد مگر ےیژ لیکٔ تٔ وَوہَو کأشِر زبأنی منز مُوجُوڈ آسٔنٔ تَمیُک ژۄباگ تِ۔ أخر ےِ 
کےازِ؟
مےون خےال چُھ زِ واریہَو وۆجُوہرتَو تٔ حالاتَو کِنی چھِ أسی بے عملی ۂندی شکار 
مثلن
شینٔ گٹٔ کارس تِ شِسترس منز ےێلِ انسان پھیرنس تٔ ژادرِ ؤلِتھ آسِ تَسٔندِ 
خأطرٔ
چھێِ کأنسِ سٔتی تَھپھ مِلناؤنی سیٹھاہ مشکل لێہازا لیکھ چھێِ مۄخصر تٔرین لطیفٔ 
آسان۔
چُونکِ اَتھ ماملس منز چُھ پریتھ کانہ کأشُر مێِ سیٹَاہ برونٹھ تٔ بٔ کےا ہیکٔ اَتھ 
بێےِ ہنا
ویژھنَے کٔرِتھ۔
 
								( 68 ) 6
	مۄخصر پأٹھی چُھ کأشِر فوک لورُک تٔ ادبُک اکھ مۄلُل تٔ باگِ بۆرُت
باب مِزاح یُس اَڈین جایَن سیٹَاہ سرۆن تٔ فن کےو لوأزی ماتَو سٔتی پٔھرِتھ تٔ 
شیرِتھ
چُھ تٔ اَڈین جاےن ےاتٔ لیکھ بٔنِتھ ےۆہَے  Cynicism    مُک باس دِوان۔
	ےَتھ مضمُونس منز آو صرف موضُوعُک اکھ تارُف کرنٔ تٔ خُداےن اگر ےۆژھ
کُنِ سھاتٔ کرَو اَتھ پُورٔ ویژھنَے۔</p>

<p> 
								( 69 ) 7</p>

<p>											شاد رمضانُو
					کأشرِ لُکٔ ادبس منز
								0کأشُر کلچَر</p>

<p>کأشُر لُکٔ اَدب چُھ کأشرِ قومُک اکھ سُ أنٔ ےَتھ پَتھ کال کُنِ ژھاےِ رۆس وُچِھتھ 
چھِ ہیکان۔ أرھی منز چھێِ
کأشرین ۂنزِ اجتمأعی زندگی ۂنز اکھ سۄپۆت ژھاے نظرِ گژھان ےَتھ تہندِ غمٔکی 
ژِہی تٔ خۆشی ۂندی ساتھ، دۄہ دین
کین حالاتَن ہُند تزکترٔ تٔ رأژ پہرَن ہُند گُدرُن، مُختلف تصوُرراتَن ہُند عقیدٔ تٔ 
سونچن تراےَن ۂنز نہج، وۄتھنٔکی بێہنٔکی طور طریقٔ
تٔ اقتصأدی تٔ سےأسی حالاتَن ہُند عکس لَبنٔ یوان چُھ۔ اَمِ لێحاظٔ چھێِ کأشر 
زبان خۄش نصیب زِ کأشِر لُکٔ ادبُک خزانٔ چُھ
بختاوار تٔ طرح دار، اندازٔ ےُورپی محققن تِ سپُد تٔ اےچ، جی نولز گۄَو ےِ ونَس 
مجبُور۔
	 شاےدٔے آسِ دُنی یہچِ بێےِ کُنِ زبأنی منز ےُتھ بَہلِ پاےُک لُکٔ ادب مُوجُود 
ےُتھ کأشِر زبأنی منز چُھ 
	کُنِ تِ قومُک پرزٔناوُن  نشانٔ چُھ تَمِ قومٔچ مادری زبان تٔ کلچرُک اکھ اہم 
تٔ بُنی ےأدی حِصٔ تٔ چھێِ زبانٔے۔ کأشرِس
لُکٔ ادبَس منز یُس کأشرین لفظن ہُند سرماےِ رٔژھرِتھ چُھ سُ چُھ قأبل توجہ تِ۔ 
قابل داد اَؤ مۄکھٔ زِ کأشرین 
کہاوژَن تلمیحن محاورن دپی تین گنڑن، پرژھن عام بأتَن تٔ باضے دٔلیلَن منز لفظن 
ہُند اِستعارأتی ورتاو
 </p>

<p>								( 70 ) 8
تٔ لُکٔ بأتَن منز تخلیقی عُنصر وُچِھتھ چُھ اکِ طرفی کأشرِ زبأنی ۂنز اہمۓژ ہُند 
باس لگان تٔ امیُک ویقار بێےِ ہَن ہُران تٔ
دۆےمِ طرفٔ کأشرین ۂنزِ زبان دأنی ہُند اێحساس تِ گنان۔ قأبلِ توجہ اَؤ کِنی زِ 
کأشِر لُکٔ اَدبٔچ زبان چھێِ صاف تٔ شۆژ
کأشِر زبان ےَتھ نٔ کُنِ تِ وۄپر زبأنی ہُند اَثر چُھ لَبنٔ یوان۔ اَتھ کُن چُھ نٔ اَز 
تام شاےد کأنسِ ہُن دظۄن گومُت زِ کأشرِس
تخلیقی اَدبَس چُھ فارسی تٔ سنسکرت زَبانَن ہُند سرۆن اثر۔ تےُوت زِ کےنہ جلدباز 
چھِ وَنان زِ کأشِر زبان چھێِ
یمؤے زَبانَو مَنزٔ درأمٔژ اماپۆز لُکٔ اَدبٔچ زبان وُچِھتھ چھێِ ےِ کَتھ واضیح گژھان 
زِ کأشِر زبأنی چُھنٔ یمَن دۄنونی
زبانَن سٔتی کانہ نسبی رِشتٔ بٔلی کِ چُھ وِز وِزِ کأشِر زبأنی پیٹَ یمَن زَبانَن ہُند اَثر 
پےومُت تِ کےازِ یم دۄنوے زبانٔ آسٔ
ہَتٔ بدین ؤری یَن کٔشیرِ پیٹھ راج کَران تی کأشرِس لُکٔ ادبَس پیٹھ چَھنٔ یمَن 
وۄپَر زَبانَن ۂنز ژھاے تی گراے نظرِ گژھان۔
اَمیُک وَجَہ چُھشاےد ےِ زِ عام کأشِر أسی نٔ وۄپر زَبأنی منز بولُن پسند کَران۔ یم 
دۄنَوَے زبانٔ آسٔ فقط سرکأری دَربارن
تٔ عألی مَن تامٔے مۆحدُود تٔ اکثر کأشِر أسی پَنٔنی ماجِ زیو بولان۔ تِم أسی نٔ 
صرف وۄپر زبانی ےوت نفرتھ کران بٔلی کِ أسی
وۄپَر حُکم رانَن تِ نفرتھ چَو نظرو وُچھان۔  پر گگر چھِ کَران گر گگرن لار ٔ کاوَتھ 
چھێِ اَمِ کَتھِ ہُند ثۆبُوتھ دِوان۔ ےا ےێلِ
أسی اَز تِ فخر سان وۄپر زبان بولان چِھ تٔ پَنٔ نُے کانہ سأتھی چُھ کَتھِ منز کَتھ 
ژٔٹِتھ وَنان۔  زٔ کتھٔ کَر زےادٔ مگر
کأشری پأٹھی  ےا ےێلِ أسی پانٔ وأنی ےار دوس کُنِ مسلس پیٹھ بَحث چھِ کَران ےا 
کانہ تِ نۄقطٔ اَبساوان چھِ تٔ کَتھ فِکرِ تارنٔ
مۄکھٔ چھِ أسی اکثر پأٹھی وَنان  کأشِری پأٹھی تارَے بٔ فِکرِ تِ زَن گۄَو ےِ  
ےاژٔ بوز وۄنی کأشری پأٹھی  حالانکِ أسی چھِ
اَمِ وِزِ کأشوری پأٹھی کَتھ کَران آسان۔ اَمیُک مطلب چُھ شاےد ےِ زِ ےێلِ کےنہ 
کأشِری پَنٔنی زبان مُشرأوِتھ وۄپَر زَبان
بولان أسی تٔ عام لُوکھ أسی نٔ سۄ زَبان پُورٔ پأٹھی زأنِتھ ہیکان تٔ تِم أسی 
أمس کأشرِس نفرتھ چَو نظرو وُچھان تٔ کتھ واضێح
کرنٔ خآٔطرٔ أسی تِم وۄپر زَبان بولن وألی تِ أخرس پَننی ماجِ زےۆِ ہُند سہارٔ 
نِوان۔ یتھٔ کٔنی چھێِ ےِ کَتھ ثأبِتھ گژھان زِ سنسکرت ےا فارسی زبان أس تہندِ 
باپَتھ اکھ اجنبی زبان ےۄس فقط دربارٔ نٔے تام مۆحدُود أس تٔ ےو ونُن کوتاہ مبالغٔ 
چُھ زِ
کگٔشِر زبان چھێِ یمَن زَبانَن ۂنز کُور۔ بٔ کَرٔ اکھ لُکٔ دٔلیل پےش ےێمِ سٔتی کاعشِر 
زبأنی ۂنز اہمۓژ سٔتی سٔتی کأشِر کلچرٔ کی کےنہ گوشِ
تِ پریزلَن۔
	دَپان ےِ اوس اکھ شہزادٔ یُس اپکِس نےک سیرت، دانا تٔ عقلمند کورِ سٔتی 
کھاندر کرُن ےَژھان اوس۔ اکِ
دَوہ دراو ےِ أتھی تلاشَس منز تٔ وَتِ سَمکھےوس اکھ عمر رسیدٔ شخصاہ۔ دۄنوَے 
رُودی اکھٹو دُہُک سفر کران۔
کَتھَن دوران وۄن شہزادن أمِس بُڑس کُن۔ بٔڑٔ چێچِ ےا تُلُم اَٹَس نَتٔ تُلَتھ اَٹَس۔ 
بُڑس کٔھژ ژَکھ تٔ
 </p>

<p>								( 71 ) 9</p>

<p>وۆننَس نٔ تُلُم تٔ نٔ چھَم ہیکَتھ تُلنَس سێمبَتھ۔ بہرحال شام وقتن وأتی یم بُوڑٔ 
سٔندِس گامَس نزدیکھ تٔ کأشِر ماحولٔ مُطأبق
وۆنُس بُڑن، وۄنی روھ راتَس سانی۔ شہزادن وۆنُس درجواب   وِرام چَھوا دٔرٔے  
بُڑٔ اوس ہناہ سێود سادٔ سُ کھۆت
مکان کِس ہێری مِس پورس تٔ لأجِن دُبراے کَرٔنی۔ أمِس أس کُور باہوش تٔ دانا۔ 
تَمِ پرْژھُس بابٔ صأب کےاہ الیل چھێِ
تٔ بُڑَن وۆنُس سورُے حال تٔ کورِ وۆنُس اَمیُک مطلب گۄَو اَسِ چھا أمِس شخصس 
راتَس جاے دِنَس گُزارٔ تٔ گۄڈنچِ کَتھِ ہُند مانے گۄو زِ وَنُم دلیل تٔ نَتٔ وَنَے دٔلیل 
تاکِ سفر باسِ ژھۆٹ تٔ مےُوٹھ تٔ یتھٔ کٔنی اۆن یمَو شہزادٔ راتَس گرٔ۔
صُبحَن ےێلِ یم گرِ کی بأژ پننِ پننِ کامِ دراےِ شہزادس تٔ أمِس دانا کورِ مےُول کَتھ 
کرنُک موقٔ۔ شہزادن پُرژھ أمِس  مول کۆت 
گۆے  تَمِ وۆنُس  سُ گۄو سۆتھ سۆم دنٔ ٔ موج گٔےِ پرأنِس نۆو کَرنِ  تٔ بوے 
گَٹِ منز گاش اَننِ یمَن اِستعاراتی
سوالَن ہُند جواب اوس یتھٔ کٔنی۔ مول اوس نێچوی سُند خاندر گنڑنِ گومُت، موج أس 
دانِ مُننِ گٔمٔژ تٔ بوے
اوس جنگلٔ لٔش اَننِ گومُت ےۄس تَمِ زمانٔ تیلٔ بدلٔ استےمال سپدان أس۔ وۄنی ےێلِ 
دانا کورِ شہزادس کأنچِ سُوز۔ کھأنچِ اوس بہ ( 12 ) ژۄچِ گیو ٹُور تٔ ٹھُولٔ مۆنڑ۔ 
داےِ وۆنُن شہزادس ؤنی زِ غ ؤری چُھے بہ ( 12 ) موس. زُون چھَے
پَھلٔ ژٔندٔر تٔ سٔدرٔ چُھے مالا مال  داے أس ہناہ بۓقل تٔ ہناہ بۄچھی مٔژ، تمِ 
کور وَتی فِتنٔ۔ ژۆٹ اکھ ٹھُولٔ
منزٔ ہناہ تٔ گیو منزٔ رژھا کٔرین وَتی نوش تٔ آغٔ باےِ ہُند سوال وۆنُن شہزادس۔ 
تٔمی ےێلِ کھأنچس کِھسی پھےُر وُچھ گومُت
تٔ آغٔ باےِ ہندِ سوالُک جواب وۆنٔ نَس یتھٔ کٔنی  ؤی چُھے کۂ موس، زُونِ چھَے 
گٔمٔژ کٔھنڑ تٔ سۆدرس چھَے لٔجمٔژ
گراے  ۔ ےِ جواب بُوزِتھ گٔےِ آغٔ باے داے پیٹھ نارونار۔ بہرحال سپُ یمَن کھاندر۔
	اَتھ لُکٔ دٔلیلِ منز ےێمِ آےِ لفظن ہُند اِستعارأتی ورتاو تٔ ڈےلاگن Doalouge  
ہُند ورگٔ اظہار چُھ، سُ چُھ
اکِ پاسٔ کأشِر زبأنی ۂنزِ اہمۓژ ہُند باس دِوان تٔ دۆےمِ پاسٔ کأشرین ۂندِ بالےغ 
ذێہنُک ثۆبُوتھ۔ گوےا تخلیقی زبأنی
علاؤ چھِ لُکٔ زبأنی منز تِ تخلیقی عِنصر موجُود۔ بۄنٔ کَنِ درِج لُکٔ مِصرئ چُھ اَتھ 
کَتھِ زےادَے دَریر کَران ےُس لُکٔ شأےری 
ہُند اکھ بے مثال نۆمُونٔ چُھ۔ 
					اَپأری چھےو کَنِ تٔ کترے یَپأری وۄلو تاپلےوو
	ہێرِ کَنِ دَرٔج لُکٔ دٔلیلِ سٔتی چھێِ ےِ کَتھ واضێح گژھان زِ کٔشیرِ منز اوس 
برۄنہ کالِ ژۆٹ کھینُک
ریواج۔ ژۄچِ سٔتی اوس عام پأٹھی گیو استےمال سپدان ےێمیُک ریواج اَز تِ گُجرےن 
تٔ بٔکروالن مَنز مُروج چُھ۔
پٔژھی سُند خاص سیُن اوس ٹھُول۔ کأشِری چھِ اَز تِ مجبُوری وِزِ ٹھُولَش کَھش 
کٔرِتھ کۄکرٔ سٔنز کأم ہیوان۔</p>

<p> 
									( 72 ) 10
سانین لِکٔ دٔلیلن منز چُھنٔ ماز کھینُک ذِکر خاص پأٹھی مےلان۔ ےِ چُھ پۆز تِ زِ 
اسلام ینٔ پتَے گۄو کٔشیرِ
منز ماز کھینُک ریواج عام۔ معأشی حالاتھ چِھ تِمو بُنی ےأدی عُنصرو منزٔ یمَو ذٔری 
ےِ اکِ قومُک ےا ککِ جمأژ ہُند
کُلہُم معےار تشکیل چُھ لَبان۔ کٔشیرِ رُوز ہَتٔ بدین ؤری ےَن معأشی حالاتَن ۂنز شکار 
تٔ ےێمیُک معےارِ زندگی رُود
مجمُوعی پأٹھی نامُوافق تٔ نآسُودٔ۔ ےِ چھێِ اکھ بوہِنی لاےق کَتھ زِ سانین لُکٔ 
دٔلیلن منز چُھ زےادٔ پہَن بادشہَن، شہزادن، امےرن
تٔ وزیرن ہُندے ذِکر مےلان۔ ےێمِ کِنی پَرن وألِس ےِ بُلچُک چُھ گژھان زِ کٔشیرِ منز 
چُھ اوسُودٔ حال لُوکن ہُندُے
تےداد ژۆر اوسمُت مگر سأری سٔے لُکٔ اَدبَس سام ہیتھ چھێِ ےِ کَتھ صاف پأٹھی 
واضێح گژھان زِ یم امیر، رہیس
تی بادشاہ چھسِ تِم چَکدار تٔ ذأل دار یم غریبَن ہُند خُون چَتھ مختلف پرگنَن منز 
راج أسی کَران یتھٔ کٔنی اوس ےێتیُک
عام طبقٔ غریب تٔ مفلُوج الحال یم پَنُن گُزارٔ زمیندأری علاؤ جنگلَن تٔ دٔریاوَن 
پیٹھ چلاوان أسی۔ سانِ اکثر لُکٔ
دٔلیلٔ چھێِ زِنی مۆزُور، ہأنزن تٔ گرفسرین پیٹھ مبنی زنانٔ آسٔ وَندٔچَن زےھپَن 
رأژن منز ےێندٔرٔ مۆزُوری کَران،
یم ےێندرس پَنُن رفیق سأتھی زانان آسٔ۔
		توسٔ مێِ کۆتمَے ہر ےێندرو          لوسٔ ناو تھَس ہر ےێندرو
		رفا کش ژٔے چِھِم ہر ےێندرو        جفا کش ژٔے چھِم ہے ےێندرو
					گٔس گٔس ما مو کر مےانِ ےێندرو
کأشِر زنانٔ آسٔ جفاکش یم پریتھ قدمَس پیٹھ مردس اَتھٔ رۆٹ کران آسٔ یمَن اوس 
صاف تٔ شُوژ
زندگی گُزارنُک تجربٔ۔ یہنزِ دانأےی تٔ جفاکشی ہُند تصویر چُھ لُکٔ دٔلیلَن منز 
مےلان۔  زِنی مۆزُور  دلیلِ منز چھُ
بادشَہس تٔ زِنی مۆزُورس اَکُے ناو آسان۔ ےِ بُوزِتھ چُھ بادشاہ حأران گژھان زِ ےِ 
مُوزُور تٔ بٔ بادشاہ تٔ
اَمیُک وجہ پَنٔ نین وھیرن نِشِ زانُن ےَژھان۔ سأری چِھ پَنٔنی پَنٔنی راے دِوان 
مگر زنان ( مٔلی کأنی ) چھَس
امیُک سبب ےِ وَنان زِ أمِس زِنی مۆزُورس چھێِ براندٔ کٔنی ( زنان ) ۂج ےانے أمِس 
چھێِ زنان فۆضُول
خرٔچ تٔ بیِ سونچ۔ ےِ بۄزِتھ کٔھژ بادشہَس ژَکھ زِ تێلِ چھا سُ زنانِ ۂندِ سٔتی 
بادشأہی کران تٔ پَنٔنی ےِ آشےنی کٔرٔن
أمی سٔے زِنی مۆزُورس حوالٔ۔ بادشاہ باے چھێِ زِنی مۆزُورس سٔتی گژھان تٔ پننِ 
دانأےی ہُند چےلینج کران۔
بادشاہ باےِ ۂنزِ دانأےی، قناعت پسندی تٔ تجربٔ سٔتی چُھ زِنی مۆزُور کےنژنٔے ؤری 
ےَن منز اَمِ شہرُک اکھ
 
								( 73 ) 11
بۆڈ رێٔس بَنان۔ کأشرین ہنز کُلہُم دانأےی ہُند ثۆبُوتھ چُھ ودریہَو لُکٔ کَتھَو منزٔ 
برۄنہ کُن یوان۔ کأشِری أسی چالاکھ
دانا تٔ تجربٔ کار یم دانأےی سٔتی بێیس بیوقوف بَناوان أسی۔ ےێلِ کأشُر ٹھگ تٔ 
پأرِم ٹھگ پانٔ وأنی
سَمکھے ےِ کأشِری ٹھگن دۆپُس پانژ کٔژ گٔے۔ پأرِ ٹھگ وۆنُس پانژٔوَنزاہ۔ کأشِری 
دۆپُس تِم گٔے شےٹھ
اَت کَتھِ پیٹھ لٔج ہملٔ دَمل تٔ اَتِ گٔےِ وارےاہ لُوکھ جمط۔ تِمَو بُوز کأشُر شےٹھ وَنان 
تٔ پأرِم پنژوَنزاہ وَنان۔ کأشِری
دۆپُس شےٹھ نَے دِکھ تٔ وۄلٔ دِ پَننی پانژونزاہ۔ یتھٔ کٔنی پێےِ پأری مِس ٹھگس 
کأشرِس ٹھگَس کُن پنژٔوَنزاہ
رۄپےِ دِنِ تٔ پأرِم ٹَھگ چۆل ہأرِتھ۔ یتھَے کٔنی ےێلِ پنجأبی بُلبُل کٔشیرِ آو تٔ 
تھےۆکُن کأشرِس بُبلَس پَنُن رنگ
تٔ رُوپ۔ کأشِری بُبلن تُل پھۆت تھۆد تٔ وۆننَس مێِ چھِ یم رنگ ۔ پھوَتی کِنی 
ترأؤمٔتی۔
	یژھَو کےنژھو دٔلیلو سٔتی چھێِ ےِ کَتھ تِ برۄنہ کُن یوان زِ کٔشیرِ ہندین 
جنگلن منز چھێِ س؟ۄن تٔ ترامچِ
کانٔ مُوجُود آسٔ مٔژ یم تَمِ وِزِ زمینِ منزٔ پعٔھٹِتھ آسٔ یوان ےێلِ باضے کےنہ لُوکھ 
ےا زِنی مۆزُور منز زِن
اَمبار جمع کران أسی تٔ کُنِ وِزِ أسی گبرَےش ( تیر رَچھن وألی ) اَتھ زمینسٔےر نار 
دِوان تٔ نار کِ جوشِ أس زمین
ویگلان تٔ سۄن تٔ ترامٔ آسٔ پھٹِتھ یوان۔ ےۆدوَے کأشرین لُکٔ دلیلن منز کلہُم 
پأٹھی کأشرِ پۄشاکٔچ ذِکِر
چھنٔ مےلان مگر ےِ کَتھ چھێِ واضێح زِ مرد أسی دستارٔ گنڑان تٔ زنانٔ قصابٔ 
دِوان۔ زنانٔ آسٔ ٹاکأنی ( طاقےن )
تِ استےمال کَران۔ ٹاکانِ ہُنا ریواج گۄو شاہمیری دورس منز مُروج۔ یتھٔ کٔنی قمیض 
تٔ شلوار تِ اَمی دورٔکی
پأداوار چِ۔ حالانکِ ٹاکدٔنی چھێِ پَتٔ زنانٔ لِبسُک اکھ اہم تٔ شُوبٔ دار حِصٔ بَنان۔ 
تےُوت زِ رسُول میرس ہےُو
شوق مِزازٔ تٔ خضر ملک صفأےی ےس ہےُو صُوفی شایر تِ چھِ پَننِ پَننِ آےِ ماشوق 
سُند سراپا تٔ حُسن بَےان
کرنٔ وِزِ ٹاکأنی نۄقطٔ استےمال کَران۔
	کلٔ مستَس طاقےن چِھس بَر سر      عطر نافٔ مۆلمُت بێےِ ادفر
	ہنزِ پأران ژۄنزٔ کےو داےِ لو لو      شُوبٔ شاباش چانِ پۆت ژھاےِ لو لو
													رسُول میر</p>

<p>	تالِ طاقےن چھے ذٔری ےے             تلٔ چُھ سومبُل مو
	گُل چھِ پھٔلی مٔتی جعفری ےے       حورٔ پٔری ےے لو
											خضر صفأےی
 
							( 74 ) 12
	کأشِری چھِ پَتٔ وَتِ پیٹھ عقیدت مند أسی مٔتی۔ ےێتھی سِر زمینَس پیٹھ 
کۆر کشپ رێش تپسےا تٔ ابھنو
گُپتَن گِےانٔ سۆدُر حأصل۔ ےێتی پێےِ لل دێد، شےخ العالم شےخ نُر الدین رحمتُ اللّٰہ 
علےہ تٔ محبُوب العالمن ( رح ) ہِوی عظیم 
رێش تٔ ولی تَھنٔ تٔ یہَے جاے کٔھژ نێبرِمین ولی کأملن تٔ خُدا دوستَن تِ ٹارِ۔ تَوے 
پےۆو کٔشیرِ رێش وأر ناو۔
عأرفن، ولی کأملن تٔ اولےاہن ۂندِ نُورٔ سٔتی گۄو کٔشیرِ منز اکھ رُوحأنی فضا قاۓم۔ 
یُس اَز تام برابر پنُن مُشک
ژھٹان رُود۔ لُکٔ دٔلیلن منز چُھ جاےِ جاےِ کأشرین ۂندِ عقیدتُک تٔ تقدیر پرستی 
ہُند ثۆبُوتھ مےلان۔ کاپشری
چھِ کشفن تٔ کرامأژن پیٹھ پَژھ تھاوَن وألی۔  سۄدٔ برےور تٔ بۄدٔ برےور  ہِوی 
لُکٔ کِردار چھِ تِم مافوق الفطری
کِردار یم مُصیبتھ وِزِ کأشرین اَتھٔ رۆٹ کران أسی۔ دٔلیل ۂندِس کُنِ کِردارس ےێلِ 
کانہ مُصیبَتھ یوان اوس
سۄدٔ برےور تٔ بۄدٔ برےور أسی ہنگٔ منگٔ ظأہر سپدان تٔ أمِس مُصیبَتھ نِشِ آزاد 
گژھنُک طریقٔ وَنان۔  خار تٔ
شر چھِ باپرنی  دٔلیلِ منز شر پَننِس بأیس خأرس أچھ کٔڈِتھ وَتِ پیٹھ أکِس 
ناگس نکھٔ ترأوِتھ ژلان چُھ خأر چھُ
بے سہارٔ گٔژھِتھ أخرس خُداےس کُن گِرےِ کران تٔ تَس چُھ دعا قۆبُول گژھان۔ ناگٔ 
کِس کُلِس پیٹھ چھِ سۄدٔ برےور
تٔ بۄدٔ برےور حأضر گژھان تٔ تَس رہبری کَران۔ یتھٔ کٔنی چُھ تَس گاش واپس 
یوان ےا ےێلِ کانہ تِ کِردار ناوۄمےد 
گژھان اوس مُشکلٔکی حل ژھانڑنِ اوس سِ کأنسِ مردِ خُداےَس نِش گژھان۔ کےنہ بالا 
فطری کردار چھِ مثلن دےو،
جِن، رانٹس تٔ بریم ردچوکھ چھِ باضِے لُوکن ۂندِ باپَتھ مُسیبتکٔی بگٔعثٔ تِ بنێمٔتی 
تٔ کامٔ دِو تٔ ۓندراز ہِوی کِردار
چھِ حُسنٔکی تٔ عشقٔکی راز بٔنِتھ زناگی ہُند سوز عطا کران رُودی مٔتی۔ عقیدتُک 
تٔ تقدیرُک ےۆہَے حال چُھ اکٔ نندُن 
تٔ  ہی مال نأگی راے  ہِش دٔلیلَن منز تِ رقص کَران۔ اکٔ نندنٔ سُند مول اولادٔ 
سٔندِ باپَتھ پیرن تٔ فقیرن
پادن پےون جُوگی لاگِتھ بَگوان سُند پانٔ یُن، رازس اولاد بَنُن، اکٔ نَندنَس جُوگی سُند 
کَھش کرُن تٔ تانٔ تانٔ کٔرِتھ
پاکوِتھ بانَن شےرُن ےا ناگٔ سٔنز سَرُپھ لأگِتھ نأگی راے سُند کھسُن، دۄدٔ کرینڑِس 
ؤسِتھ واپس تَل پا تال وسُن،
ہی مالِ ہُند دٔزِتھ دُبارٔ زندٔ گژھُن بےترِ چھِ عقیدتُک تٔ تقدیرِک حال بےان کَران۔ 
عقیدتُک ےۆہَے نزرأنٔ 
چھێِ کأشِر زنانِ تِ رۆفِس منز بےان کَران۔
	ژارچِ ژار پریسوار          لارِ ویسے تور گژھو
	شےخ صأبنِ اَتھ پوشِ وارِ   پوش کےاہ زَبَر زَبَر
	سگ بٔ دِمٔس نٹِ تی نارِ    لارِ ویےے تور گَژھو
 
							( 75 ) 13
 تقدیرس کےاہ تدبیر    ےِ کَرِ تِ کَرِ خُدا ٔ  حکیمس تٔ حأکی مَس نِش نجاتھ 
ہِشِ کہاوژٔ چھێِ اَتھ
کتھِ بێےِ ہَن دریر کران۔
ہی مال نأگی راے دٔلیلِ سٔتی چھێِ بےاکھ کَتھ تِ برۄنہ کُن یوان زِ کأشرِین چھێِ 
ناگن سٔتی خاص وابستگی
أسمٔژ۔ اکثر دٔلیلن منز چھێِ ناگن ۂنز ذِکر مےلان تٔ یمَن سٔتی کےنہ عجیب واقٔ 
وابستٔ۔ توأریخ
چُھ اَتھ کَتھِ ڈکھ کَران زِ کأشِری چھِ بُنی ےأدی ناگ قومیکی نسل یم ناگن أندی 
أندی روزان أسی تٔ یمَن
مُقدس زانان أسی۔ یم أسی ناگن ( سرپھَن ) ہنزِ پُوزا کَران۔ عام کأشِری چھِ اَ تِ 
ناگن مُقدس
زأنِتھ اێحترام کَران تٔ اکھ بۆڑ کأشُر طبقٔ چُھ ےِ کَتھ مزہبی عقیدت زأنِتھ وَنان زِ 
شیشِ ناگس منز
چُھ شێ کلٔ کٔرِتھ سَرُپھ ےَس تاج تِ چُھ۔ نأگی راے سُند ناگٔ منزٔ سرُپھ لأگِتھ 
کھسُن چھێِ
یژھے ہِش اکھ عقیدت۔ دٔلیلن ۂندی کِردار ےێلِ گرِ سفرس نےران أسی تِم أسی پَنُن 
رأژ پہر
اکثر پأٹھی ناگن پیٹھے گُزاران۔ باضے اوس ناگٔ منزٔ اژدہا کَھسان یُس آگر پٔچھنِ 
ۂندی بچِ کھیوان
اوس تٔ باضے اود امی ناگٔ منزٔ ہأر تٔ طوطٔ کَھسان یم مُسافرس سفرُک حال ہاوان 
أسی تٔ کُنِ وِزِ
آسٔ تَس شخصس پَننِ نَرِ زنگٔ ناگس منز سران کرنٔ سٔتی دُبارٔ واپس یوان یم تَس 
کأنسِ دُشممَن ژچمٔژ
آسہَن۔ یتھَے کٔنی چھِ مختلف دٔلیلَن منز ناگَن ۂنز مختلف طریقو باوَتھ مےلان۔
	کہاوژٔ تٔ تلمیحٔ چھێِ لِکٔ ادبُک اکھ اہم ترین حِصٔ یم کأشرین ۂندین 
اجتمأعی عادتن،
رسمن تٔ رےواجَن، وَہمن تی خوفن، خُشین تٔ غمَن ۂنزِ نِشاندہی کَران چھِ تٔ یمَن 
منز سانِ 
دَوہدشچِ زندگی ہُندی تجربٔ تٔ مُشأہدٔ رٔژھرِتھ چھِ۔ کأشرِس لُکٔ ادبَس منز 
کہاوژن ہُند تےداے
کأفی یم کأشُر کلچر بدِ کَےنَس منز مَدد کَران چھِ۔ کہاوژن ۂندی مختلف موضُوع چھِ 
کأشِر قومُک
مُختلف گوشِ پریزلاوان۔ بۄنٔ کَنِ درج کہوژن ۂندی مختلف مێضُوع چھِ کأشِر قومٔکی 
مختلف
 انگ گاشراوان۔ مِثالے :۔  لفظن ۂندِ استعارأتی مانِ علاؤ چھێِ یمَن کہاوژن منز 
وزنٔچ
تٔ قاپفیچ تِ پابندی۔ یژھ ہِشِ کہاپژٔ چھێِ کأشرین ۂنزِ زبان دأنی ہُند ثۆبُوتھ 
دِوان۔
1۔ یُس گےلِ پَرْس، تَس گژھِ گرس۔
 
								( 76 ) 14
	2۔ ےُس کَھنِ کأنسِ گنگ، تَس پَھسِ پنینی زنگ۔
	3۔ ہانگلو کرےو شُپِ سٔتی واو، نفسہُک تسلاہ گاٹٔ مو پاو۔
	4۔ مٔتی سُند دۆپ ، بلاےَن تھۆپ
	5۔ ژَرین کَتھَن نٔ سُود تی ژھےین گگراےَن نٔ رُود۔
		عقیدتھ مندی تٔ تقدےر پرستی ہُند اظہار چُھ نفیس پأٹھی یمَن کہاوژن 
منز مےلان۔
	1۔ تقدیرس کےاہ کرِ تدبیر۔
	2۔ خُدا چُھنٔ کأنسِ مندچھاوان۔
	3۔ ےێلِ دَے دِےِ تێلِ وۄگٔ کِنی۔
	4۔ خأر تٔ شر چھِ بارٔنٹ
	5۔ ڈیکس لێوکھمُت کُس نہنَاوِ۔
		دانأےی تٔ عقلمندی ہُند اظہار کِتھٔ چُھ کہاوژن منز مےلان۔
	( 1 ) ژھۄپٔ چھَے رۄپٔ سٔنز، کر کَھے تٔ سۄنٔ سٔنز
	2۔ وُرُن وُچھِتھ کھۄر رتاؤنی۔
	3۔ بد بدل خۄد گرفتأری۔
	4۔ منگٔ ؤنِس کےاہ مٔنگی زِ۔
	5۔ عأقلس اِشارٔ تٔ بےقلس نگارٔ
		خۄد غرضی تٔ لالچی ۂنز نِشاندہی چھێِ یمَن کہاوَژن منز بَدِ نےران۔
	1۔ کھۆتُس تِ پانَے تٔ وۆتھُس تِ پانَے۔
	2۔ اَکھ اَٹِ سوأری تٔ بێےِ ڈِج ڈِج
	3۔ اُونتی پُورچ جٔجیر۔</p>

<p> 
							( 77 ) 15
وُچھتَو وۄنی بُزدلی ہُند حال۔
	1۔ دٔرٔ دٔرٔ نَتٔ ہُونی مأتھٔر۔
	2۔ پُوشُکھ تِ نَے تٔ ژۆلُکھ تِ نا۔ بےترِ، بےترِ
		یتھٔ کٔنی چھِ تَلمیحَن منز تِ کےنہ توأریخی پَزر رٔژھرِتھ۔ مثلن بٔمی 
چِھ اکا جنگجو کأشُر قوم اوسمُت۔
یم أسی تَمِ وِزِ کأشرین فصلس لُوٹھ کَران ےێلِ ہردٔ فصل تےار اوس گژھان کأشِری 
أسی یہندِ خوفٔ
ژلان تٔ یم أسی فصل لُوتھ کٔرِتھ نِوان۔ اَمی واقُک ژھۄچَر چُھ بٔمی لار  ےا راجے 
ہرش اوس
 ( 1101 ۔ 1089 ) کٔشیرِ ہُند اکھ عےاش تٔ ناقأبل حُکمران۔ أہندِس وقتس منز 
سَپدی
کٔشیرِ ہندی اقتصأدی حالاتھ اَبتَر تٔ خزانٔ تام گٔےِ خألی۔ أمی لُوٹوو مندرن ہُند 
سۄن تٔ
چأندی تَام تٔ لُوکھ سپٔدی أمِس نِش بدظۄن اگر اَز تِ کانہ ظألِم بَنِ ےا غلط کأم کَرِ 
تٔ أتی چھِ ونان ےِ
گۄَو پَنُن پان ہرشِ دِو کَرُن۔
	نثری لُکٔ ادبٔ علاؤ چُھ منظُوم لُکٔ ادب تِ توأریخی واقاتھ بےان کرنَس منز 
مدد کَران۔ ےِ چھێِ
اکھ ٹاکارٔ حقیقتھ زِ کٔشیرِ رُوز وِزِ وِزِ وۄپر حُکمرانَن ۂنز غۄلام بٔنِتھ۔ اَتھ کَتھِ 
چُھنٔ شک زِ اکِ وِزِ
أسی کٔشیرِ ہندی سرحد دُور دُور تام پٔھلِتھ تٔ کأشِری أسی بہادُر تٔ جنگجُو یمَو 
کےنژَن اہم تٔ نوزُکھ
وقتن پیٹھ غأرملکی حملٔ آورن شکس دیُت مگر کےنژو ناسازگار حالاتَو کِنی پےۆو 
کأشرین وِزِ وِزِ
غۄلام بَنُن تٔ یتھٔ کٔنی بَنے ےِ کٔشیرِ وۄپَر حُکمرانَن ۂنز جأگیر۔ موصُوم کأشِری گٔےِ 
یمَن وَوپر حُکمرانَن
ہُند ظُلم ژالان تٔ مُصیبتھ برداش کَران۔ کأشرین اوسنٔ ےِ ظُلم فقط کٔشیرِ منزٔے ےوت
ژالُن پیوان، بٔلی کِ أسی یمَن موصُومَن بێِ گارِ رِ نِوان۔ ےِ بیگأری أس کأشرین دُور 
دراز تٔ
کُڑرین علاقن منز ژالنٔی پیوان۔ بونَجَن بَرُن چُھ اَز تِ کُڑُر تٔ غألِمانٔ لفظ ماننٔ 
یوان۔
بَونجَن چُھ اکھ سُ علاقٔ ےۆت کأشرین بیگار نِوان أسی تٔ موصُوم کأشِری أسی ؤری 
ےِ وادن پَننِ
وطنٔ ، گَرٔ بارٔ تٔ عےالٔ نِشِ محرُوم روزان۔ یتھٔ کٔنی أسی اَنہری شَن کورین تٔ 
تازٔ مہرنین ۂندی
ارمان لَژھِ بُزی گژھان۔ أتھی جُدأۓی ۂندِس نارس منز دٔزِتھ آسٔ تِمٔ ےێمِ 
اندازٔ پننین کُڑرین
 </p>

<p>								( 78 ) 16
وادین تٔ غمَن ۂنز باوَتھ کَران۔ُ
				رۄشِ وۄلو مےانِ دلبرو پوشَن بہار آو ےُوری وۄلو
				ٹنگٔ پُھلےا کےاہ چھِ جان ہرُد والان دردٔ سان
				بوزِ باغوان مارِ پان پوشَن بہار آو ےُوری وۄلو
	ےِ لُکٔ بأتھ چُھ أکِس تٔمِس پَرژھێنِ تٔ بے سہارٔ زنانِ ہِندین لاوین ارمانَن 
تٔ ہاوسَن ہُند اِظہار
ےێمِس مَژِ جوأنی منز پَنِن ٹوٹھ تٔ رفیق ہمسفر (خاوند) ژھُونٔ آسِ گومُت۔ سُ چُھ 
آسَن بُنی ےأدی
ظألِمَو بیگارِ سُوزمُت مگر أمِس چُھ باسان سُ چُھ مێِ رُوشِتھ ژۆلمُت۔ ےێلِ کٔشیرِ 
ہُند وَندٔ ژٔلِتھ
بہار یوان چُھ۔ ژۄپأری چھِ باغن پوش پٔھلںی مٔتی آسان۔ پُھلَے چھێِ کُلین پیٹھ 
برجستٔ آسان۔
اَمِ باغُک اصلی رأچھ در چُھ تَس ےۆہَے پَنُن ہمسفر باسان یُس اَمِ باغٔ نِش ظألیمَو 
سیٹھاہ دُولی
نےُومُت آسان تَس چُھ ہرُد یمے ظألِم حُکمران باسان یم أتھی باغس لُوٹھ چھِ 
کَران۔ ےۆدوَے
اَمِ باغُک ےِ حآل اصلی باغوان وُچھِ، سُ مارِ پان۔
	ےِ بأتھ ہێکِ أکِس تٔمِس حأمِل زنانِ ۂنز دردناکھ آواز تِ أسِتھ، ےێمِ 
سٔنزَن آشَن تٔ وۄمےدَن 
ہُند پوش پَننِس رفیق حےات سٔنزِ موجُودگی منز پھۄلنَس تَےار آسِ۔ تَوَے چھێِ 
پَننِس دلبرس ناد
لاےان زِ سانین ہاوسَن تٔ امارَن آو بہار مگر ژٔ تراو روشُن تٔ وۄلٔ وُچھ ےِ رنگ ؤلی 
بہار۔ یُس
بُنی ےأدی چونُے چُھ۔ تٔ باضے چھێِ ےِ پرژھێنی زنان ےێمِ آےِ پَننِس محبُوبَس ناد 
لاےان۔
					ناگٔ رادن آب آو جأری
					باغٔ اندرے گُل پٔھلی سأری
					باغِ حُسنُک سبزار چھاوو
					وۄُلو بُلبُلو لول چون آوو
 
							( 79 ) 17
	یتھَے کٔنی آسٔ بے سہاررٔ بێنِ وأررِوی گَرن منز بأے سٔنزصَن وَتَن ؤنی دِوان 
مگر تِہندی
بأے أسی آسَن ظألِمَو وطن دار أسِتھ پردیسی بنأوی میتی۔ عید دوہ ےا کُنِ وۄرسَس 
پیٹھ چھێِ
بێنِ بأے سٔنزَن وَتَن وُچھان تَس چھێِ مالیُن گژھنٔچ کل آسان۔ تَوَے چھێِ بے سہارا 
بٔنِتھ
ےێمِ آےِ دِلَس ژٔھرٔے تَسلاہ دِوان۔
					زُون کٔھژ مَے لؤ پێےِ مَے بَبرے
					وسِ زُونی بے کَستَن خبرے
					بأے واجنین بأے یوان خبرے
					ےَس نٔ آسان سۄ چھێِ نےران نظرے
	یتھَے کٔنی چھِ کأشرِس لٔڑی شاہَس منز تِم توأریخی واقٔ رٔژھرِتھ یم وِزِ وِزِ 
کٔشیرِ منز پےش
آمٔتی چھِ نُنٔ دراگ، تیلٔ دراگ ےا سٔہلابٔکی گٔۓلٔ چھِ کٔشیرِ منز وِز وِزِ آمٔتی 
یمَن ہُند 
مِکمل تٔ واضێح تصویر لٔڑی شاہَس منز تُلنٔ چُھ آمُت۔
کأشِر کُور چھێِ پتٔ وَتٔ پیٹھٔ وأروی کِ ظُلمٔچ شکار رُوزمٔژ۔ وأری ویُک ظُلم تٔ 
کرےچھر چُھ
کاشِر کورِ بار بار مالنِچ ےاد دِوان۔ ےِ چھێِ اکھ ٹاکارٔ حقیقتھ زِ مالیُن چُھ کورِ ۂندِ 
باپَتھ اکھ حسین
تٔ مےُوٹھ تٔ وأرِو اکھ کرےُوٹھ تٔ خوفَل تصوُر۔ وأری ویُک گۆب بار پێوو حَبٔ 
خوتُونِ تِ ژالُن تٔ تَوَے
دِتُن وأری وین خلاف نفرتٔکی ویداکھ تٔ مالنین ۂندِ ناؤ محتٔکی آلو :۔
						وأری وین سٔتی وارٔ چھَس نو
						چارٔ کر مےون مالنیو ہو
	للِ ژۆل نٔ نِلٔ وٹھ چھێِ اَمی ظُلمٔچ پۆت آوا وأریُک ظُلمن ویتراوان گٔیس 
اکِ دۄہ
 
								( 80 ) 18
صَبرٔکی پےالٔ لبرےز تٔ پےوس جامن چاکھ دِتھ ہمےشٔ خأطرٔوأری وِس خأرباد کرُن۔ 
وأری ویُک
ےِ کرَےُوٹھ تصوُر چُھ اَزِ تِ پَنٔنی شِدتھ بَرقَرار تھأوِتھ تٔ مالنیُک مۄحبَتھ چُھ اَز 
تِ کورین وأنجِ تَچھُن
تُلان، ےێمیُک تھویر کأشرِس لُکٔ اَدبس پیتھ چھأوِتھ چُھ</p>

<p>		مألی سٔنز أسٔس کُور خانٔ موجی       وأرِوی زأج نَسے
		کےاہ کَرِ ازلَس بب تے موجی              وأرِوی زأج نسَے</p>

<p>		وَن کھژ أیَس دۄن گۄلابَن            زَن گےایَس مالیُن
	تَس وأری ویُک پریتھ اکھ فرد ناکارٔ باسان تٔ سٔتی چُھس ےِ خوف تِ آسان 
زِ اگر مےأنی
یم ویداکھ وأرِوی بوزَن تِم ما دِنَم طلاق۔
				مدأنی وارِوی بَڑٔ ناکار وێسی ےے
				اگر بوزنَم دِنَم مۄکجار وێسی ےے
				دٔرے لالٔ ہے بَڑٔ ناکار وێسی ےے
				ہےرٔ بابٔ ہَے بڑٔ ناکارٔ وێسی ےے
				بب لالٔ ہَے چھُم شیہجارر وێسی ےے
				اگر بوزنَم دِنَم مۄکجار وێسی ےے</p>

<p>وأرِوی گرَس منز چھێِ سارِؤے کھۄتٔ ظألِم ہَش آسان۔ تَوَے چھِ عام پأٹھی وَنان 
ہِ ۂندی
دۄہ پونشِ تٔ نۄشِ ۂندی دۄہ پونشِ ےا ےِ کَھشرِس کَشان کَشان تِ مألِس تٔ مانجِ 
ےِ کٔشِتھ</p>

<p> </p>

<p>								( 81 ) 19
تٔچِھتھ تِ ہَشِ تٔ ہےرس۔ أمِس ظألِم ہَشِ ہُند تصویر چُھ رسُول میرن تِ نفیس 
پأٹھی پےش کۆرمُت۔</p>

<p>					ہَشِ لوےِ نَم زأوِجِ مُورے
					پُوژ ژۆٹنَم پأٹی اَنزُول
					گژھٔ مالیُن سُ تِ چُھم دُورے
					مێِ چُھ مُورے للٔ وُن نار
	وُچھتَو ےَتھ لُکٔ بأتَس منز ہَشِ خلاف نۄشِ ہُند تصوُر
					درایَس تٔ دراےَش وأرِوی کُن ےے
					سٔتی ہے نےُوم بوے پَنُن ےے
					سلام ہے کٔرمَکھ بَرٔ اَژٔوُن ےے
					حرام ہے ہَشِ مۄنڑِ کلٔ تُلُن ےے</p>

<p>	وۄنی ےێۆِ وأرِوی کُنِ ہِتٔ نۄشِ مالیُن کَڑان أسی پَتٔ أسِس نٔ بِچارِ پۆت 
پھیرِتھ
خبر تِ ہیوان۔ تَس اوس اکِ پاسٔ وأرِویُک کُڑُر ظُلم وأراگ تُلان تٔ بێےِ پاسٔ اوسُس
مالنیُک بێِ پھرْیُک بتٔ تِ چھێنِتھ پیوان تِ کےازِ مالنِی گَرِ روزُن اوسنٔ تَس کانہ 
ےَزتھ 
بٔلی کِ شرمندگی باسان۔ سۄ ےێلِ سونتٔ بُلبُلس اول ےےران وُچھان أس تَس اوس پَنُن 
گَرٔ ےاد پیوان
تٔ کَل أسٔس گَنان زِ مێِ ےِےِ ضۆرُور پَنُن آدن بوج (خاوند) مَننونِ۔ خابَن تٔ خےالَن 
منز
چھێِ سۄ گہے تَس پادن سَرر وَتھراوان تٔ گہے تَسٔندی باپَتھ کھاسین شَراب بَران۔
 
							( 82 ) 20
			کَرٔ پیٹھ ےارس پراران چسِس تے     پرْاران چِھس تے
			یےِ ہے چاون خأشین مَس تے        کھاسین مَس تے
			پادن تَلٔ کنِ سَر تراوس تے          سر تراوس تے
			بُلبُلی اول ےور کُلی گنرس تے         کُلی گنرس تے</p>

<p>	سۄ چھێِ مالنیُک سۄکھ تٔ وأری ویُک دۄکھ مٔشرأوِتھ پَننِس آدن بأجِس 
سٔتی پَنٔنی
آشَو تٔ وۄمےزو بٔرٔژ زندگی گُزارٔنی ےَژھان۔ تَس نٔ چُھ وأری ِوکِس مالٔ اولتَس 
سٔتی تٔ نٔ
مالنِکِس جاہ حشمتَس سٔتی کانہ غرض روزان۔ سۄ چھێِ کشکول تُلِتھ بےچُھن غنیمَتھ 
زانان مگر پننِس
رفیق حےاتھ سٔنز جُدأےی چَھنٔ برداش کران۔
			ژٔ چُھکھ بالٔ پیٹھکھ لالٔ   بٔ نو ژالٔ جُدأےی
			ژٔ تُل آسٔ بٔ تُلٔ تاسٔ     کٔروِ خاصٔ گدأےیی</p>

<p>	وۄنی ےێلِ أتھی مالنِی گرس منز سۄ موج تِ بَنان چھِ أتی چُھس پنین آشَن
ہُند ژونگ ( اولاد ) مول أسِتھ تِ ےےم باسان سۄ چھێِ پَننِ سٔے تقدیرس دوش دِوان
تٔ اَزل لأنِس بأزی گار زأنِتھ أمِس کھۄنٔ مَنز کِس اَولادس کُن نُخأطب سَپدان۔</p>

<p>			دۄد چو دامٔ دامٔ گلِ گلے    ہو ہو کرےو اَڈٔ کلے
			رَچھتھو کھۄنِ کٔنِ منزلے    ہو ہو کرےو اَڈٔ کلے
			بابٔ مےون ۓندرازٔ شاہ قأضی  کس وَنٔ ازلن دژم بأزی
			پوشس نٔ ازلنِ ہأنکلے       ہو ہو کرےو اڈٔ کلے
 
							( 83 ) 21</p>

<p>یم خاب اَمِ أمِس اولادس مُتلق وُچھمٔتی أسی تِم چھِ سأری پُھٹانتٔ آشِ ژھۄکان 
اَتی چھِ پَننِس دِلَس
ژٔھرٔے تَسلاہ دِوان۔
			بٔ ہا کَرٔ وَتھ چانِ لَسنٔچ تٔ بَسنٔچ لَسنٔچ تٔ بَسنٔچ
			مارکن نےرے متِ منصُورو مَتِ منصُورو
	یتھَے کٔنی چُھ کأشُر وَنٔ وُن تٔ کأشِر کلچرچ نُماےندٔگیکَران۔ وَنٔ وُن چُھ 
خاندرنپیٹھ
گیونٔ یوان ےَتھ منز پَتھ کال تٔ اَکال کِ خاندرُک تصویر نُماےاں چُھ۔ زمانٔ بدلنَس 
سٔتی سٔتی
بدلےےِ سأنی رسمٔ تٔ ریواج تِ۔ خاندر چُھ سُے مگر اَم کین رسمَن تٔ ریواجَن منز 
آےِ تبدیلی۔ اَمِ
تبدیلی ہُند سورُے حال چُھ کأشرِس وَنٔ ؤنِس منز رٔژھرِتھ تِکےازِ اَتھ تبدیلی سٔتی 
سٔتی آو وَنٔ وُن
تٔ وَنٔنی وہی بدلاوان۔ تێلِ اوس مہرازٔ سٔندِ باپَتھ گُر تٔ نہرێنِ ۂندِ باپَتھ 
زأنپانٔ استےمال سپدان۔
اَتھ برعکس چُھ از موٹرکار استےمال کرنٔ یوان۔ یتھَے کٔنی آےِ پَلَو پۄشاکس تٔ گہنَس 
منز تِ تبدیلی۔
یتھٔ کٔنی چُھ وَنٔ وُن اَکھ خاص اہمیتھ تھاوان زِ اَتھ منز چُھ سانین یمَن تبدیلی 
یَن ہُند حال رٔژھرِتھ۔
بۄنٔ کَنِ درج یم وَنٔ وُنی ہُری کرَن کےنژنٔے تبدیلی ےَن ۂنز نشاندہی۔
			تێلِ ۔
					دۄدٔ ماجِ سانِ چُھے انگولا نألی
					بنگولاہ کٔھتی ےے اسمأنی ےے</p>

<p>					سۄنٔ سُند زأنپانٔ بَرس تَل پراران
					دردِل کونَے وُزناوان چھی
 
							( 84 ) 22
							اَستے اَستے گُر پکناو سا
							رۄنِ وزٔ ناوسَ زأنپانَس
	از :۔
							دۄدٔ ماجِ سانِ چُھے ٹےری سُوٹ نألی
							وےرل گُڑ چِھس کران سأری ےے</p>

<p>							موٹر کارس تۆت تیل زألی تَو
							لالَس ہأوی تَو بجلی گاش</p>

<p>							نیُک نیُک رُود پےۆل بادام وارے
							لالٔ دراو موٹر کارے کیتھ</p>

<p>=========================================================
               0 
</p></body></text></cesDoc>